---
author: fffzlfk
catalog: true
date: 2019-12-04
header-img: img/2019-12-04.png
subtitle: 排序算法
tags:
  - C++
  - 数据结构
  - 排序
title: 希尔排序&快排&堆排序
url: !!binary |
  LzIwMTkvMTIvMDQvxcXQ8i8=
---


### 希尔排序
##### 算法描述
<a href="https://ibb.co/KzQQJG4"><img src="https://i.ibb.co/sJDDZPx/1204.png" alt="1204" border="0"></a>
##### 代码实现
```cpp
#include <algorithm>
#include <iostream>
#include <vector>
using namespace std;

void ShellInsert(vector<int> &L, int dk) {
    for (int i = dk; i < L.size(); i++) {
        int j;
        int tmp;
        if (L[i] < L[i - dk]) {
            tmp = L[i]; // 暂存
            for (j = i - dk; j > 0 && L[j] > tmp; j -= dk)
                L[j + dk] = L[j]; //向后移动到插入位置
            L[j + dk] = tmp;      //插入
        }
    }
}

void ShellSort(vector<int> &L, int dlta[], int t) {
    for (int k = 0; k < t; k++)
        ShellInsert(L, dlta[k]);
}

int main(int argc, char const *argv[]) {
    vector<int> L = {0, 3, 1, 4, 7, 4, 2, 9};
    int dlta[] = {3, 2, 1};
    ShellSort(L, dlta, 3);
    vector<int>::iterator it = L.begin();
    for (; it != L.end(); it++)
        printf("%d ", *it);
    return 0;
}
```

### 快排
##### 算法描述
方法其实很简单：分别从初始序列“6 1 2 7 9 3 4 5 10 8”两端开始“探测”。先从右往左找一个小于 6 的数，再从左往右找一个大于 6 的数，然后交换他们。这里可以用两个变量 i 和 j，分别指向序列最左边和最右边。我们为这两个变量起个好听的名字“哨兵 i”和“哨兵 j”。刚开始的时候让哨兵 i 指向序列的最左边（即 i=1），指向数字 6。让哨兵 j 指向序列的最右边（即 j=10），指向数字 8。
![](https://wiki.jikexueyuan.com/project/easy-learn-algorithm/images/3.1.png)

首先哨兵 j 开始出动。因为此处设置的基准数是最左边的数，所以需要让哨兵 j 先出动，这一点非常重要（请自己想一想为什么）。哨兵 j 一步一步地向左挪动（即 j--），直到找到一个小于 6 的数停下来。接下来哨兵 i 再一步一步向右挪动（即 i++），直到找到一个数大于 6 的数停下来。最后哨兵 j 停在了数字 5 面前，哨兵 i 停在了数字 7 面前。

![](https://wiki.jikexueyuan.com/project/easy-learn-algorithm/images/3.2.png)
![](https://wiki.jikexueyuan.com/project/easy-learn-algorithm/images/3.3.png)
现在交换哨兵 i 和哨兵 j 所指向的元素的值。交换之后的序列如下。
```
6 1 2 5 9 3 4 7 10 8
```
![](https://wiki.jikexueyuan.com/project/easy-learn-algorithm/images/3.4.png)
![](https://wiki.jikexueyuan.com/project/easy-learn-algorithm/images/3.5.png)

到此，第一次交换结束。接下来开始哨兵 j 继续向左挪动（再友情提醒，每次必须是哨兵 j 先出发）。他发现了 4（比基准数 6 要小，满足要求）之后停了下来。哨兵 i 也继续向右挪动的，他发现了 9（比基准数 6 要大，满足要求）之后停了下来。此时再次进行交换，交换之后的序列如下。
```
6 1 2 5 4 3 9 7 10 8
```
第二次交换结束，“探测”继续。哨兵 j 继续向左挪动，他发现了 3（比基准数 6 要小，满足要求）之后又停了下来。哨兵 i 继续向右移动，糟啦！此时哨兵 i 和哨兵 j 相遇了，哨兵 i 和哨兵 j 都走到 3 面前。说明此时“探测”结束。我们将基准数 6 和 3 进行交换。交换之后的序列如下。
```
3 1 2 5 4 6 9 7 10 8
```
![](https://wiki.jikexueyuan.com/project/easy-learn-algorithm/images/3.6.png)

![](https://wiki.jikexueyuan.com/project/easy-learn-algorithm/images/3.7.png)
![](https://wiki.jikexueyuan.com/project/easy-learn-algorithm/images/3.8.png)

到此第一轮“探测”真正结束。此时以基准数 6 为分界点，6 左边的数都小于等于 6，6 右边的数都大于等于 6。回顾一下刚才的过程，其实哨兵 j 的使命就是要找小于基准数的数，而哨兵 i 的使命就是要找大于基准数的数，直到 i 和 j 碰头为止。
##### 代码实现
```cpp
#include <bits/stdc++.h>
using namespace std;

int Partition(int L[], int low, int high) {
    L[0] = L[low];
    while (low < high) {
        while (low < high && L[high] >= L[0])
            --high;
        L[low] = L[high];
        while (low < high && L[low] <= L[0])
            ++low;
        L[high] = L[low];
    }
    L[low] = L[0];
    return low;
}
void QSort(int L[], int low, int high) {
    if (low < high) {
        int p = Partition(L, low, high);
        QSort(L, low, p - 1);
        QSort(L, p + 1, high);
    }
}

int main() {
    int l[] = {0, 6, 1, 4, 8, 3, 7, 2, 9};
    QSort(l, 1, 8);
    for (int i = 1; i <= 8; i++)
        printf("%d ", l[i]);
}
```
### 堆排序
##### 算法描述
![](https://pic3.zhimg.com/v2-96d015c3735bf3b996043e29d4a0fc96_b.webp)
##### 代码实现
```cpp
#include <algorithm>
#include <iostream>
using namespace std;

void heapAdjust(int heap[], int s, int m) {
    int rc = heap[s]; //使heap[s..m]成为一个大顶堆
    for (int j = 2 * s; j <= m; j *= 2) {
        if (j < m && (heap[j] < heap[j + 1]))
            ++j; // j为较大位置
        if (rc >= heap[j])
            break;
        heap[s] = heap[j];
        s = j;
    }
    heap[s] = rc;
}

void heapSort(int heap[], int n) {
    for (int i = n / 2; i > 0; i--)
        heapAdjust(heap, i, n); //把heap[1..n]构建为大顶堆
    for (int i = n; i > 1; i--) {
        swap(heap[1], heap[i]);
        heapAdjust(heap, 1, i - 1);
    }
}

int main() {
    int h[] = {0, 5, 2, 6, 3, 7, 9, 1};
    heapSort(h, 7);
    for (int i = 1; i <= 7; i++) {
        printf("%d ", h[i]);
    }
}
```